<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>109km is a distance.</title>
    <link>https://109km.github.io/</link>
    <description>Recent content on 109km is a distance.</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 04 Dec 2019 15:47:12 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://109km.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>什么是爱？</title>
      <link>https://109km.github.io/posts/what-is-love/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Dec 2019 15:47:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://109km.github.io/posts/what-is-love/</guid>
      <description>以前我觉得爱就是愿意为别人付出，而不求回报的感情是爱。
现在问自己为什么爱，爱的是什么？
我答不上来。
爱这个人的外貌？性格？人品？智慧？
到底在爱什么呢？
完全不知道。
如果把你爱的人的样子换了，你还爱吗？
如果把你爱的人的性格换了，你还爱吗？
突然发现，爱也许经得起世事的考验，却经不起这样的拷问。
爱是一种自己的欲望吗？
因为得不到爱，所以惶恐紧张得去寻找爱？
因为害怕寂寞，所以找一份爱寄托？
因为让自己有价值感，所以一定要把这份爱付出出去？
爱终归是有原因和条件的。
同时，世间的爱都是双向的。
若是对方不爱你，你愿意爱对方多久？
若是这样，爱还是爱么？
若是你永远见不到对方，你也爱了对方一辈子，到底爱的是对方还是自己心中的执念？
爱何以成为一种我们心中的能量？
别人爱我们，我们就充满能量，我们的生命有多需要别人？
We are born alone.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>对本质的探索</title>
      <link>https://109km.github.io/posts/exploration-of-essence/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Oct 2019 12:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://109km.github.io/posts/exploration-of-essence/</guid>
      <description>看到的都是表象，都是花朵。 顺藤摸根。 除了根之外，还有环境（土壤，阳光，水分）  一物，一人，一事都有其表象、现象，同时也必有“象”背后的因。这个因通常就是本质。比如在北半球，下半年天气逐渐变得寒冷，而南半球逐渐变得温暖，这都是气候现象，背后的本质是地球在围着太阳转的时候，有一个倾斜度，导致了总会有一半的球面比另外半个球面受到的光照更加垂直，也因此这一面就会接收到更多热量。这是因，也是这个现象的本质。但如果追问下去为什么收到太阳光照更垂直就会更加温暖？这个问题又会引出另一个原因，这一个套一个的问题几乎可以一直问下去，直到没有人能回答为止。
但并非所有问题或事件都需要我们追问到无法再追问为止，而是要“恰到好处”。“恰到好处”这个词我认为是个境界很高的词，因为它太难以做到了。比如说话恰到好处，吃饭恰到好处，锻炼恰到好处等等。在这个词里我看到了平衡。那么关于“本质”是否就一定是我们追的越深越好呢？我想不一定。因为很可能在追问的过程中已经偏离了原先的本质。拿上面的例子来说，我们可以继续追问阳光为何能带来温暖，本身这也是一个很好的问题，但是这个问题的答案，与最初南北半球季节差异的问题已经偏离。如果你问我为什么南半球的季节和北半球季节不同，我的回答是太阳光能带来热量的话，你肯定会觉得答非所问。所以最前面说要“顺藤摸根”，有两个要点，第一要顺藤，第二要摸到根。对于这个例子来说，它的根就是地球是有倾斜度，所以阳光照到这个倾斜的球体上是不均匀的，因此产生了各种气候现象。此时，对于这一个问题有两个方向可以走：
 继续刨根问底：地球为什么是倾斜的？ 依据这个本质进行推论：地球是倾斜的 &amp;ndash;&amp;gt; 阳光照到地球上并不是均匀分布的 &amp;ndash;&amp;gt; 越靠近地球南北中间，受影响越小，而越靠南北端的地方受影响越大 &amp;ndash;&amp;gt; 如果怕冷，可以待在赤道附近，或者4-10月在北半球，11-3月在南半球。  通过这个示例，我们可以看到遇到问题时，如何进行分析的一个思路。在这种思路的引导下，通常更容易搞明白事情的来龙去脉，也会依据一些现象和已有结论去推演出更多的结论。最终的结果是会对这一个问题产生系统化的认知（网状），这样我们就更全面地了解到这个问题，同时网状的知识也更加容易储存在我们大脑中，如果是点状的知识大脑是极其容易遗忘的。究其原因是我们的大脑对于感官上产生的刺激是非常敏感的，比如在学英语单词的时候，如果只是单纯的背一个个单词，很快就忘记，而如果我们对每一个词进行联想，或者把几个词编成一句话就很容易记住。而网状的知识结构优点就在于我们可以通过任意一个点联想到其他的点，比如我现在提到2，3月份的南半球，就很容易想到这个时候那边很温暖，原因是地球有倾斜度，所以在这个时间段内南半球的阳光比北半球要充足，接着我们可以联想到海浪、沙滩等等，这个知识可能就永远也不会忘。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一封给自己的信</title>
      <link>https://109km.github.io/posts/a-letter-to-me-31/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Sep 2019 12:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://109km.github.io/posts/a-letter-to-me-31/</guid>
      <description>明天我即将31岁，俗话说三十而立，回顾30岁这一年，我认为我可以说我走在“而立”的路上。无论是19年春节与邻居发生的矛盾，或是随后开始深入思考人生，对修行的体触，还是第二季度开始又进行读书和锻炼，让我更加深刻的认识到对自己的主动是多么重要。总结一下过去这一岁的重要成长点，主要有3个，这3点之间其实也并非互相独立，而是互相有很强的联系，在这里专门列出来是为了能更加清楚地审视自己。
第一，平静。自从矛盾之后，经历了几个月的痛苦与挣扎，不停地在这个过程中观察自己，发掘自己真实的内在世界，从而带动去思考自己究竟想要一个什么样的生命。2-6月阅读了很多关于心灵、宗教、人生的书籍，有些启发，但是在这个过程中我变得更加孤独，也爱上了孤独。因为我发现只有孤独的时候自己才能够看到真实的自己，也才能够真正地静下来去思考关于生命的问题，内心的平静就是这样自然地生发出来。在过去的岁月里，从来没有主动寻找到真正的平静的时候，年轻的自己总是慌慌张张，脑子里充满了各种遐想和对生命的疑惑，所以从来无法看清世界的真相。一个人想要看到世界的真相，必须能够先看到真实的自己。
第二，智慧。我并不敢说自己真的获得了多少智慧，而是深刻而坚定认识到这是我生生世世的目标。我是要成佛的，智慧就是成佛的必要条件。当自己能够平静的时候，有许多智慧自然地升起，古人诚不欺我：静能生慧。智慧绝不是一种聪明，更像是一种突然的明悟，大概是把脑子里的灰尘擦掉了一点，会让思维变得更加深刻而毫不费力。说到这里，千万不能认为好像有了智慧就能怎么样，有这种想法就是一种不平静，是一种欲望，希望走捷径，实际上智慧是要经过多少痛苦的思考和内心的挣扎，最后平静下来的时候才能感悟一点点。那一点点的智慧仿佛宇宙中的一点尘埃似的，却能够带来最耀眼的光芒。世间的事就像一股漩涡，总是把我们吸往欲望和烦恼的深渊，所以要时刻保持住内心的清明是非常非常困难的。所以我明白了：身是菩提树，心如明镜台。时时勤拂拭，莫使染尘埃。而下一个境界才是六祖慧能说的：菩提本无树,明镜亦非台,本来无一物,何处惹尘埃。不论哪个境界都极其难达到，我能感触到一点点，已经是莫大的幸福，对自己的期望就是可以做到“时时勤拂拭，莫使染尘埃”。
第三，自律和主动。从大约3月份开始我便每周进行读书和锻炼，随着这个习惯的坚持，身上出现很多改变：思维从僵硬到活跃，思考能力从浅到可以深入；身体的活力也重新焕发，久坐带来的肩颈和腰的问题也在减弱。最关键的是我在自律中感受到了自由，就像一只鸟儿飞在天空。不再对现状有很多抱怨，思维也不再懒惰，不会总想着去向别人或者网上搜索关于人生、关于自己的问题的答案。如果自己的人生，自己都无法给自己答案，那指望谁呢？随着自己越来越自律，更加明白什么对自己是重要的，值得花时间的，什么样的新闻和资讯是值得看的，整个思维也更加主动，不是被动地等待改变到来。被动等来地只有死亡，其他什么也等不来。现在我的时间花费地更有价值，而且好像变得多了一些，因为大幅度降低了无意义地被动地消耗，比如刷抖音、刷新闻等等，现在宁可多玩会游戏至少还能让我快乐，锻炼我的心态控制。
新的一岁，对自己的期望是能够获得更多智慧以及对自己的中短期的未来有一个明确的想法，不要再漫无目的地游荡在人世间了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奢与简</title>
      <link>https://109km.github.io/posts/a-little-comprehension/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Feb 2019 12:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://109km.github.io/posts/a-little-comprehension/</guid>
      <description>外面阳光明媚，世界忽然暗下来
阳光能照亮双眼，无法点亮心灯
唯有智慧能点亮吾心，愿此生向慧而行
今日今时，我们生活质量比以往大有提升
若是回到过去苦日子，我们还能否接受？
为何奢入简如此艰难？
全在于我们自身的欲望已然膨胀而不自知
至于自己到底成长了多少德行和智慧，全然抛在脑后
沉浸于欲望的追逐无法自拔，可笑可悲哉
天堂与地狱的距离便在这一念</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>回顾2018年至2019年2月10日</title>
      <link>https://109km.github.io/posts/a-review-from-2018-to-2019-02/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Feb 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://109km.github.io/posts/a-review-from-2018-to-2019-02/</guid>
      <description>第一季度 第一季度经济上压力比较大，因为2017年10月底刚开始上班，然后还房贷，支持二宝做树懒宝贝。精神上一直处于一种压力较大的状态，在工作上属于有积极性和热情，这个阶段的团队在气氛上属于大家都想做事情的状态，不论能力如何态度是积极的。这个季度整体欣欣向荣，积极融入团队，积极处理工作，同时积极协助树懒宝贝工作。
第二季度 第二季度的经济还是处于紧张状态，树懒宝贝还在进行，主要忙于春天的洋槐蜜，整个树懒宝贝的团队去了一趟延安。此时的个人精神状态，比上季度有了很大的放松。工作的热情和积极态度开始减弱，原因在于公司团队领导没有领导力，做事情处于互相推诿，并不专业，而这种情况从入职开始已过去半年多，可以预见未来也不一定会有任何改变。个人在技术上的成长有限，在心理成长也比较普通。这个季度相较上个季度，人的状态开始松懈了，比较懒散。
第三季度 第三季度开始花更多的时间在个人成长上面，完整地练习了 Javascript design patterns ,同时在开发一个新项目使用 eggjs 与 react 技术搭建的，主要是模仿 patreon.com ，目的是让大家能够在网上发布自己的梦想，然后获得支持。这个季度自我提升意识开始变得强烈，但是总体没有目标和计划，而是想到什么就去做什么。树懒宝贝在这个季度也开始陷入僵局，完全挣不到钱，然后我跟二宝也发生数次争执，决定在十一过后分开居住。最终做的网站也并没有上线，学到的很多知识很快也忘掉了，所以是一种浪费，需要有明确的计划和目标，去非常非常扎实地锻炼到自己的能力。
第四季度 十一发生的争吵很大，我们各执己见，互不相让，内心的压抑及痛苦无处安放。而由于经济原因，分开居住的时间点一直拖到了11月。实际上，分开却又不舍得。好的方面是，分开之后双方都更加独立，都有了喘息的空间，对我来说我心理的压抑也没有那么多，更多时候能够自我舒解。
二宝在这个时候开始从事保险行业，一开始总是困难很多，但是我相信她能做好，因为我相信她心里的善良会指引她更多真正地为别人着想，而非追逐利益。
这个季度里，整个市场经济都不好，我开始尝试玩股票，看了一些书去了解炒股的方法和理论，最终有很多心得，股价仅存在每个人的认知里，而与实际价值毫无关联。在这个季度中，我一共亏损了1.5w元，加上三季度亏损的9000，全年总亏损2.4w元。钱财的亏损换来的是我风险意识的觉醒。股市中为何7亏，2平，1正？原因在于风险控制，实际上炒股除了考验技术，更多的是考验人性，“追涨杀跌”反应在人性上就是所有人都想挣钱，都害怕亏钱：一看数字飘红了，手就痒，想买；一看数字绿了，心慌，想卖。所以这么一买一卖就亏了。
也许每到年底人就思考的更多，我也一样。在年底的时候思考更多人生的事情，未来的发展方向，实际上更多反应的是对现状的焦虑，答案并没有在年底出现。
这个季度让我最开心的事情就是大约12月中旬的时候，某一天二宝在跟妈妈通话之后突然开窍了，情绪状态开始稳定，变得更好更积极，大概就是时间到了，一切就顺应着发生了。不论她后面是否能保持下去，此时此刻都是一个非常好的开端，即使再次情绪不好也跟以前完全不同。我非常有信心二宝能好起来。
2019到现在 一月的时候经历了三件事情：一是去我哥公司面试，聊到《周易》；二是跟三科吃饭，他分享了他多年以来的转变和心得；三是跟合租的人发生冲突，去了派出所。
第一件事情，对我影响最大的是开始对《周易》产生浓厚兴趣，这是个可以学一辈子的东西，而且因为这个我开始信命。说起来信命，仿佛被贴上迷信的标签似的，但我反而认为这是很科学的事情，只是现在科学知识无法解读的事情。我相信科学，但我不相信科学能解释所有的事情。 比如：我为什么出生在西安，为什么在这个固定的时间出生？《周易》是研究计算时间和空间因素的关联性的，而从其中衍生出来的算命、占卜等等都是它的应用。如果理解了周易核心思想，再去研究其他事物的时候也会变得非常容易。《周易》核心的三个字：象、数、理，我们研究任何事情，都可以通过这三个字去进行研究判断。象，代表现象、表现出来的东西。数，代表数量、程度。理，代表理论、道理、内涵。比如，用这个三个字去指导研究叶子从空中飘落，树叶从空中飘落是现象，飘落过程中的速度和轨迹是数，而万有引力、阻力等等是理，是形成这个现象的本质。这三者之间的关系我还没有思考清楚。
第二个事情让我意识到贪多嚼不烂，每年只要有一个目标就好，然后列出执行计划，按计划进行，重点是要坚持。只有一个目标让人精力集中，让人没有压力和负担。我打算2019年的目标就是制作一套幽默、系统的学习前端开发的课程。
第三个事情对我的影响从一开始愤怒和仇恨逐渐变化成平静和开悟。人生不如意十之八九，我们遇到不如意的事情时候，并不是一句简单的看开点就能解决的，而是每一次遇到不如意的事情都是一次磨练，这些人和事就像磨刀石，自己领悟到了，跨过去了就是一次成功的磨砺，如果没有过去，那就会对自己是一种伤害。人的境界和心胸，就是在大大小小的困难和挫折中，千锤百炼才能够不断提高。让我最开心的是，我将邻居视为我心性的磨刀石，感谢他们帮我磨练我的心性。以前的我，心眼很小，易怒，易激动，现在的我需要更多心性上的锻炼，我才可能到达一个不同的境界，才能够承担更重的责任和看到不一样的风景。
未来 对于2019年的计划如下：
 前端课程制作 保持学习《周易》 拓宽心胸，提高境界  对于更远的将来，我希望能够寻找到乐趣学习方法，能够提高大家的学习效率。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【转】何祚庥先生谈于敏如何研究氢弹</title>
      <link>https://109km.github.io/posts/how-to-make-a-hydrogen-bomb/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jan 2019 12:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://109km.github.io/posts/how-to-make-a-hydrogen-bomb/</guid>
      <description>这是《近代物理知识》编辑部约我写的有关“氢弹研究”的访谈录，即将在该刊了3～4月的杂志刊出。
——何祚庥
 这里回忆的仅是在原子能研究所做的各项‘先期’工作。其中既记载有某些科研工作中的心得、体会，也记载有所走过的弯路、曲折。但更重要的是比较完整地介绍了于敏院士等人在研究氢弹理论时所遵循的科学研究方法。也许这里的记载将有益于年青的后学者。 于敏同志今年已是89岁高龄，也是和我多年相交至深的，直到晚年彼此仍然不断讨论重大科学问题的“老朋友”。——谨以此文为于敏同志的90大庆‘寿’。何祚庥识
编辑部按语：
习近平主席在人民大会堂亲自为我国“两弹一星”元勋，中国科学院院士于敏先生，颁发了国家最高科学技术奖。为祝贺于敏先生，我刊特意采访了于敏先生多年的同事兼老朋友：何祚庥院士。
何先生一听说我们希望他谈谈于敏先生当年的工作、学风，即欣然同意。何先生十分生动而具体地给我们讲述了当年他和于敏先生一起工作共同研究氢弹时的全部经历。何先生幽默风趣的表述，引得现场一阵阵笑声，对何先生的介绍不时流露出钦佩与赞许，更使我们对于敏老师深厚的理论研究功底不由得心生赞叹。
于敏院士，今年已是八十九岁高龄。2016年将是他的九十大庆。本刊以及他的老朋友谨以此文预先祝贺他的90‘大庆’。希望于敏先生再接再厉，争取在2026年，我们将再度庆祝他的百年寿辰！
2015年2月2日，何祚庥院士在中科院理论所接受了我刊的采访：
一、中国的核武器自己研发出来，还是苏联人给我们或自美国人那里“偷”来的？ 苏联人认为中国的原子弹是他们给我们的。实际的情况是，他们给我们的只是原子弹的一个教学模型的框图。本来赫鲁晓夫承诺将会给我们一个样品。后来反悔。取消！但中国人根据这个教学模型的框图，自己摸索、探索，成功地掌握了原子弹爆炸的全部机理。最后独立研制成功了一颗“内爆式”，但由铀235为核燃料组成的原子弹。
至于氢弹，那完全是中国人自己摸索出来的。有一位俄罗斯科学家，在和中国学者谈及往事的时候，直截了当地承认了这一事实。至于美国，的确有不少美国人，特别是美国议员，老是怀疑是中国人‘偷’了他们的‘秘密’。然而朱镕基总理曾向这些怀疑者有一番谈话说，“你们的‘怀疑’，至少是犯了两个错误。第一，你们过低地低估了中国科技界创新的能力。第二，你们也过低地低估了你们的强有力的保密制度的能力。我们虽然也想‘偷’。问题是，你们的保密能力太强！我们‘偷’不着！”
也需要指出的是，虽然中国的氢弹确是中国人独立创新，自主研发的重大成果。但如果没有美国人、苏联人研发成功的范例在先，那时的中国人也是绝对不会想到我们应独立自主地研发氢弹。为什么现在要说上这一段“加注”？原因是不能对中国人的创新能力做过高的估计！中国共产党人领导下的科技界，其实还没有学会如何在科技领域进行开拓创新，特别是独立自主地开拓原始性创新。我和于敏私下曾多次交换过意见，如果没有美国人或苏联的成功范例在先，那我们也绝对不会敢于“闯”这个重大难关的。原因是，如果遭到了失败，如果浪费了大量的钱，怎么向国人交代？
但是我又很愿意向社会公众较详细介绍于敏等人如何进行这一重大科学创新活动的比较细致的经历。从我来看，这毕竟是中国人，‘第一次’从‘第一原理’出发，也就是从核物理、原子物理等物理的基本知识和物理学的基本理论，如量子力学、量子场论、平衡的和不平衡的统计物理、量子统计理论等物理学的基本理论出发，独立而完整地建立和开发了氢弹的理论、技术，直到建立和实现中国自己的核打击力量。
正由于这一次研究和开发，是从‘第一原理’出发的研究和开发。所以中国人不仅能研发出原子弹、氢弹，还能在核武器领域，独立而持续地发展，进一步又研发出中子弹等其它具备多种功能的核弹。而真正困难又必须解决的难题，是如何实现核武器的轻型、小型，从而便于形成一支足以应付外来核打击的，由中国人自己指挥的核打击力量。真正在这一领域占有‘一席之地’。
这里所说的50年前的一些经验和教训，也许有益于中国发展的未来！
二、为什么中国人在原子弹爆炸后两年零八个月便爆炸了氢弹？而其它国家往往在5～8年后才爆炸了第一枚氢弹？ 真实的情况是，氢弹的‘预先’研究从1960年12月就决策上马干了。
1960年，国家科委和国防科委在聂荣臻副总理领导下，起草了“科研工作14条”。为贯彻“14条”，聂总指示说：“科研工作像下棋，下棋要看三步棋。我们的国防研究，是否还应部署第二步棋？根据聂总这一指示，当时主持核武器研发的二机部部长刘杰找到钱三强商量，核武器应如何部署第二步棋？钱三强当即回答说，“那当然是氢弹的预先研究”。“研发核武器的第一步棋，是原子弹。我们已部署在九院。第二步，很自然，当然是氢弹。在氢弹全面上马以前，当然就是‘氢弹的预先研究’。”
1960年9～10月，中国和苏联间的‘同盟’友好关系全面破裂、恶化！当时正在苏联杜布纳联合核子研究所工作的周光召、吕敏和我（何祚庥）三人就未来工作的去向问题，联合向二机部领导打了个报告，“鉴于中苏关系恶化，在联合核子所继续从事中苏友好活动已没有什么意义。而由于中苏友好关系全面破裂，苏方已全面撤退技术专家。估计国内缺乏技术人员。为填补国内空缺，我们愿意回国参加任何分配给我们的有关工作”。
1960年10月，钱三强到联合核子所，代表中国参加12个成员国均派代表参加的联席会议。我们当即将“回国申请报告”交给了当时任二机部副部长的钱三强。钱三强接到我送给他的请调报告后，大为高兴！因为刘杰部长正交给他一个任务，要他了解一下杜布纳联合核子研究所的中国人员中有无愿回国工作的科研人员。钱三强接到我们给他的报告后，当即打长途电话给第二机械工业部部长刘杰，建议立即调我们这些人回国参加核武器研制。
钱三强立即拔通了长途电话，而我正好留在电话机的一侧。在电话中，刘杰部长问，“那边情况如何？”钱即回答说，“这里请战的情绪很高！他们都愿意回国！”刘杰部长又问，“有哪些适合的人？”钱三强说，“一个是你认识的何祚庥，过去是地下党员，现在从事粒子理论研究。他的业务能力相当不错”。刘杰当即表示，“这完全可以！”钱又说，“另一个是吕敏，现从事粒子实验工作，也是党员。不过，吕敏的社会成份较好，他是著名语言学学者吕叔湘教授的孩子”。刘杰说“行！”。但讨论到第三位也是共产党员的周光召，能否参加核武器研究时，却由于‘老周’存在极其复杂的“社会关系问题”；刘杰和钱三强在电话中，均犹豫了起来！刘杰当时在电话里问道，“周光召的业务能力如何？”我说，“极好！苏方评价极高！”又问，“周的政治表现怎样？”我又说，“那也极好！反对苏修斗争十分坚决！”刘杰当即表态说，“我看可以考虑！我们是‘有成分论’，‘不唯成分论’，要‘重在表现’！”
为什么刘杰部长会讲上这么一段话？这就是时代思潮的影响了。正是在那一时期，‘唯成份论’的思潮十分严重！苏方就警告我们，核武器是‘国际’绝密，只能掌握在“最可靠”的人员手里。所以那一时期研发核武器的政策，是“依靠苏联专家，培养大批由工农兵出身的年青大学生，来掌握这一‘绝密’技术！”至于我们这些‘资产阶级知识分子’，就只能做一些‘外围’工作，如在杜布诺联合核子所参加粒子物理研究，促进中苏友好活动，……等工作。正是由于刘杰和钱三强这一番电话，我们三人也就陆续奉调回国，分别参加到不同核武器工作领域里工作。
60年年底的12月，我奉调回到原子能研究所。当即奉命参加二机部召开的酝酿下一步工作的大型研讨会。我参与讨论的组别，是讨论氢弹要不要做预先研究。如要做预先研究，应首先‘抓’那些问题。会后，钱三强正式部署在原子能所进行“氢弹的预先研究”项目。这一项目由何泽慧总负责，称为“乙项任务”。（注：原子弹的研究被称为是“甲项任务”。）下设二个组：一是氢弹的理论组，由黄祖洽任组长，主攻中子和辐射的输运理论；另一是轻核反应实验组，由何泽慧直接兼任组长，主要负责收集、整理和评估已有的轻核反应截面的实验数据是否可靠，探索和研究有那些必须测量的轻核反应实验数据，中国有无需要补充测量新的核截面，也就是后来的核数据组的前身。我因知识面比较开阔，要同时参加两个组，担任两个组的秘书，便于促进两个组之间的联络、勾通和协作。
为什么我要在这里补充记载聂总、刘杰、钱三强等人做出氢弹的预先研究这一重大决定的历史？第一，这是中国共产党人值得“大书特书”的历史经验！在重大科技问题的研发上，必须要建立起自己的‘独立’的研究和开发的力量！市场换不到真正尖端的技术！引进了也只能永远依附别人。第二，中国人的确是勤劳勇敢，而且“中国人的头脑并不笨”。（注：这是钱学森在导弹决策会上讲过的一句话。）但是，也不能因此就过高估计自己的智力！现在流行的宣传说，中国人“仅在两年零八个月时间内，独立自主的研发出氢弹”，而这样的宣传并不符合客观事实，而且背离科学认识论的规律。 中国人的头脑的确并不笨。但也决不会特别聪明。认识总是沿‘之’字，曲折前进的。
三、于敏是怎样被请到参加氢弹理论研究的？ 虽然中国人在1960年12月就已经决策要搞“氢弹理论和实验的预先研究。”但中国人之所以能在原子弹爆炸后2年零8个月，亦即在1967年6月17日爆炸第一颗氢弹；一个重要原因是：‘及早’将于敏这样‘大师’级的，但当时仍属年青但十分优秀的研究人员，‘请’来参加预先研究的工作。
于敏是张宗燧先生的研究生。毕业后，张宗燧先生为于敏写了封强烈的推荐信。毕业后即在吴有训任所长，实际是钱三强领导的近代物理研究所里任助理研究员。在年青人中，于敏一直以业务能力特强而著名。而因此，在那一时期，于敏便成为‘专而不红’的一面‘旗帜’。
1958年8月1日，于敏从原子能所一部调到二部，加强原子核物理的理论研究，以便和原子核物理的实验工作相协调。在1960年原子能所二部的‘红专大辩论’和‘拔白旗’的运动中，于敏成为白专道路的一面旗帜而被‘打倒’！，（注：准确地讲，于敏只不过不够‘红’，但那时认为，‘粉红式’是白专道路的变种！张宗烨院士插话说，是粉红色，更危险。）何泽慧是深知于敏的科学能力的。在于敏‘被’打倒后，何先生说，那还是请于敏来帮我做裂变理论吧！钱三强和何泽慧都是“三分裂”、“四分裂”现象的发现者。原子能研究所当然会将核裂变现象作为重点继续研究。由于氢弹理论研究，是一个急待开拓的新工作。黄祖洽和我都深感“兹事体大”，“责任重大”。黄和我当然都深知于的才能，我和黄祖洽商量，是不是请于敏也来参加工作。黄祖洽欣然同意。于是黄和我便去找钱三强，建议将于敏调过来，从事氢弹的预先研究。钱三强当然立即同意。但由于于敏当时因走“白专道路”而受到“群众”的批判，钱三强便问我们，“这怎么办？”我向钱说，“这种批判，毫无道理！纯系‘为批判而批判’！他们批评于敏只抓‘清炖头尾’，而让群众去做什么‘红烧中段’。但是，批判者自己又没有‘本事’去做‘清炖头尾’，（注：‘头’指提出问题，而‘尾’指做出物理结论），至于大量的计算，也就是‘中段’，当然只能是初学者去做！他们能学懂、学会、做计算时不出错误，就已经很不容易了！”钱听了，大笑！当即表态，“这算什么‘白专’道路！不通！”但由于这一批判，是所党委定的，最后只好由钱三强去请示刘杰部长，仍以“重在表现”，——即被批判后，仍然积极工作，表现不错，——所以仍可调来参加工作。由于这是部长说的，原子能所党委没有异议，而被调了过来。在调于敏参加工作时，还有一个小插曲。钱三强向我说，“你知道泽慧高度关注裂变理论，这必须和她商量！我已‘不便’和她去说这件事情！（注：这里有一段内情，钱和何都是裂变现象大专家。何泽慧当然会持续不断地关注这一领域的新发展。她常常将这一领域里新进展，新发表的文章，复制下来，送给钱去看。而钱三强那时却忙得不得了，根本无法去关注裂变现象的深入研究。为此何泽慧已和他吵了好几次！为表示他仍然重视裂变研究，便将于敏调给何先生！而现在却又要‘动’她手下大将！）于是，钱三强就将这一‘艰巨’任务交给了我！其实，我去找何先生，竟是一说就成！因为大家都知道，这一“预先研究”太重要！而大将出马！不同凡响！于敏立即显示出他的突出的才能！
四、初出茅庐第一声：于敏立即打了个“火烧博望坡” 于敏最推崇的是诸葛亮讲的“淡泊以明志，宁静而致远”这两句话。这成为他终身的‘座右铭’。在年青朋友之间，少不得大家嘲笑他“以诸葛亮自居”，最好再加上‘周瑜’，改名为‘于亮’。但是，这位诸葛亮一参加到氢弹的预先研究中来，立即打响了‘火烧博望坡’。 氢弹有三大关键问题，材料、原理和构型。而研究氢弹首先就会面临一个必须回答的问题，氢弹是什么材料做成的？氢弹当然不是由氢气做成的。但人们通常会猜测氢弹是由氢的同位素，氘和氚做成的。这就是美国人曾经试验过的，那只重达62吨的，所谓T-U型的氢弹。这里T是指氚，而U即铀235，也许其中还包含有铀238。现在中国网上说，还有一个于敏型的氢弹。那么，于敏型氢弹是用什么材料做成的？材料和爆炸机理有密切关系。美国的T-U型氢弹，也就是原子弹外面,包着大量液态的氘和氚，原子弹爆炸后，会点燃氘和氚的混合体发生热核反应，释放巨大能量，也就是用原子弹引爆了氢弹。但问题是：这样的氢弹体积太大了，也太重了，因为液态氘和氚的氢弹，必须附加一个超低温冷冻机，所以重达62吨。这显然不能用来作战！更重要的是，价格太贵了！因为这里要大量用氚。而自然界里并没有氚，必须由人工生产出这种寿命仅为12年的氘！这种大量用氚的氢弹，不要说中国人没有能力做，准确地讲，美国人也不会大量做，因为太贵，做不起。全世界也只有美国做了一个专门为吓唬人的，放在比基尼岛上的那颗氢弹！
所以说，真正用于作战的氢弹，必定另有出路！
但既然第一枚氢弹，是T-U型。可以猜想，中国设计的，可用于作战的氢弹，其中仍必然有氚的贡献。即使它们不是事先放在氢弹的结构中，也可能在爆炸中大量产生。总之，想来氚会在未来设计中会起重大作用。黄祖洽组长第一个决定，就是收集氚的实验数据，请两位年青同志，——而现在当然都是白发苍苍了，——萨本豪和刘宪辉专门搜集氘氘、氘氚的截面。他们‘发现’氘氚反应最大截面是5个巴（巴是核反应截面的单位：1巴等于平方厘米），很大，是所有轻核反应截面中最大的截面。而氘氘反应最大却只有100毫巴。两者相差达几十倍～100倍！
一个逻辑的推论，立即就产生一个疑问，氚在氢弹爆炸中起什么作用？更大的疑问，中国未来的氢弹，是否真的不要氚！假如一旦认为氚是必需品，而我们却没有，那怎么办？我们的预先研究组，是否还应建议中国应及早部署氚的生产？接着，我又从梅镇岳先生的《原子核物理》的教科书中查到氚氚反应截面的理论值是15巴！是氘氚反应的3倍！而梅先生数据，却来自美国的《现代物理评论》。那是本‘权威’杂志，应当十分可靠！至少，如能在氢弹试制中，适当添加氚的含量，必定有利于起爆，也有利于提高爆炸当量。所以，我猜，很可能氚氚反应截面是‘未公布’的关键数据。而我，还兼任着轻核反应实验组的秘书呢！我有责任为实验组找出一个有重要意义的而且是十分关键的实验！那么，我们的轻核反应是否还应提前关注一下氚氚核反应截面实验的测量？这就既要有氚靶，而且要有氚束。粗略估计一下，可能至少要投入几亿人民币，才能做这个实验。但是，中国当时的科研经费极为紧张。而氚，在那一时期，简直是比大熊猫还要难得的珍稀动物！中国连做一个实验用的氚靶，都做不出来！既拿不出钱来制造一台有氚束的加速器，也不知道如何大量生产氚。
于敏自‘请’来参加工作后，立即用Breit-Wigner公式严格证明了，所有轻核反应的截面均‘绝对’不可能超过5巴。而所谓氚氚反应截面高达15巴的问题，一定是假的！这真是“石破天惊第一声”！为什么于敏竟能用‘理论’来否定一下理论上有可能出现的实验数据？原子核反应的理论远没有原子反应的理论那样成熟。那么，于敏的结论可靠吗？我和黄祖洽详细聆听了于敏的‘证明’。由于于敏用的是从‘第一原理’出发但又是‘半唯象’的，包含某些经验参数在内的理论，其中有某些参数的输入，又来自极为可靠的实验数据。这是理论物理学者在走向终结理论过程中，要回答某些现实问题时，时常运用的标准方法之一。——我和朱洪元、胡宁、戴元本等人研究层子模型时，也用了类似的方法。——但“戏法人人会变，各有巧妙不同”！在听完于敏的‘证明’以后，我们两人一致认为，这一结论十分可信而巧妙，因而就否决了是否需要部署，测量氚——氚反应截面的实验的建议。
这就避免了一次‘大浪费’！而隔了若干年后，发现原来美国人曾进行过氚——氚反应截面的测量。只是测量后，并未及时发表！后来发现这一数值其实并不重要，所以美国人就公布了出来！
五、有可能用原子弹点燃氘化锂的热核反应吗？ 在否决了昂贵的氚弹的设想之后，其‘第二位’的选择，必定是采用氘化锂。在氘化锂介质中，人们不仅可以有氘氘反应产生氚，而且还能有中子和锂6的反应形成氚。虽然一个‘廉价’的氢弹，必然不会含有人工制造的氚，但完全可以利用氘和锂6形成的固体，间接地利用氚。
那么，一个最简单的设想：人们能否在原子弹外面加上一个氘化锂组成的球壳，通过氚的中介，用原子弹产生的高温，直接点燃氘化锂的热核反应？
原子核间进行的核反应，会释放大量核能。但原子核外的电子却对核反应毫无贡献，只起消耗作用！核外电子只能‘均分’核反应释出的能量，使原子核温度下降，促使核温度和电子温度相等。人们会设想是不是由于热核反应的放热，进行得极快，因而这两者会出现温差？我们在探索点火问题的一开始即注意到存在这种可能。但很快分别用古典近似和玻恩近似，证明这一机制形成的两者的温差极小、极小，以致于通常只需要认为核温度恒等于电子温度！
而另一种可能是电子的温度和光子的温度是否也会出现差别？如果等离子体的温度和光子的温度出现差别，或释放热量的速度有差别，那么也有可能利用这种差别，仅点燃等离子体，而光子仍停留在原来较低的温度。而简单的计算很容易证明，电子和核发生碰撞时会产生轫致辐射，而轫致辐生的光子的谱形和等离子体温度T的关系是由于氘氚反应截面却近似地和T4成正比，而因此，一旦将热量传输到氘氚混合的稀薄的等体子体时，这将出现等离子体的持续燃烧！这也就是托克玛克装置中氘和氚的受控热核反应被点燃的基本原理。但对氘化锂等高密度等离子体，所谓“点燃”，却远没有那么简单！
第一，简单计算表明，氘化锂的轫致辐射的发射量要比氘氚等离子体大40倍！第二，虽然和轫致辐射谱形相应的光子的能谱，是等离子体温度T的开方，也就是，但等离子体中的电子的平均能量却是T的一次方，也就是电子的谱形较硬，电子会和光子碰撞，并不断将能量输送给光子。随着电子温度T因电子和光子碰撞损失能量而下降，直至电子的温度T会和光子的平衡态的温度T相等后才停止损失能量，也就是光子能谱最终将演化为普朗克黑体分布谱。于敏运用逆康普顿散射机制，仔细计算了一个满足玻尔茨曼分布的电子和一个满足轫致辐射谱的光子相碰撞，并逐渐转移能量的过程。最后证明，等离子体中的电子会迅速地将能量传输给光子，而处在均衡态的光子的能量密度，一定归结为普朗克能量密度，即aT4!
这就完全粉碎了我们所期望的用原子弹直接点着氘化锂的等离子体！简单计算还表明，即使氘化锂中含有部分的氚化锂，虽然一个含有氘氚反应的等离子体的升温过程也可能是，但仍然还必须具体比较某一等离子体的吸热量和以辐射形式损失的放热量间的大小，是，还是。不幸的是，在氘化锂或含有部分的氚化锂为正常密度下，这一值的数值极小、极小，总有 &amp;lt;&amp;lt; a。或者说，一个在正常密度的含有氚化锂的氘化锂的混合体系形成的高密度等离子体，根本没有可能会点燃！
于敏这一计算，对我们当时的‘猜想’打击太大了！为此，朱洪元教授还自告奋勇地仔细检查了于敏的计算，仅在最后指出，于敏在整个计算中，少了一个因子2。但加上‘2’的改正后，丝毫不影响于敏所做结论！
六、那么，出路何在？ 于敏猜想，是不是可以把轫致辐射产生的光放掉，从而大量减少逆康普顿散射导致电子能量的损失，这被称为‘放光’模型。我却猜想，是不是可以设法大量增加核反应释放的热量，使*a？我们是否还有未知的核反应从而可以释放大量热能，点燃氘化锂介质？
前面提到，于敏曾用Breit-wigner公式严格证明一切带有库伦排斥力的核反应截面最大不会超过5巴，这也就是氘氚反应所具有的最大截面。但我们又注意到氘氚发生反应后，一共会放出17.6MeV的能量，而停留在等离子体内的仅有3.5MeV！其中大部分能量却由14.1MeV的中子所带走，那么我们能否没法使中子带走的14.1MeV能量，又回到等离子体内？
我由苏联回国时，从苏联的科技书店里买回一本有中子和原子核反应截面的一个简单的手册。这一手册除了收集若干低能中子的对轻核反应的截面外，还收集有14.1MeV中子和重核元素发生核反应的截面的简图。也就是当中子能量达到了14.1MeV的时候，铀235及铀238、钚239、钍232均发生裂变。并且裂变后平均产生4.5个中子，同时还释放出约200MeV的裂变能！我说，是不是我们还能设法将这些能量也补充转移放到氘化锂的介质里面？而且，中子打击锂6后，锂6将分裂为氚核和氢核，同时也还将增加约4.9MeV的能量。如果我们能将所有这些新释放的能量，转移或集中在氘化锂的等离子体里，也许也有可能使氘化锂中的等离子体里积累的热量大过损失的热量，从而持续维持一个“裂变中子→被锂6吸收形成氚→由氘氚反应释放出14.1MeV中子→14.1MeV中子轰击到重核元素，如铀238，产生4.5个裂变中子”的循环所形成的链式反应。而如果这是一个类似于原子弹爆炸的中子不断增殖的链式反应过程，也许也有可能形成一个大爆炸。
容易看出，这就是当今受控热核反应界，所热衷于研究和发展的‘聚变、裂变’混合堆。
那么，我们能否把这个链式反应机制设法编成计算程序，用计算机上算一下？但是，这一计算工作量极大，需要求解某个有一定结构下的中子输运方程和辐射流体力学的联立方程！而问题是，所涉及到中子能谱，有低能中子，中能中子，还有一直延伸到14.1MeV能量的高能中子，这至少要将中子能谱分成16群，才有希望得出可信的结果！在当时，在我们仅有的极有限的“计算机”条件下，相当难以解决！
这时，于敏立刻就拿出他的深厚功底的理论物理学家的看家本领了！于敏立即说，先研究一个理想模型！
于敏建议，不要马上设法求解如此复杂的方程式！于敏建议完全略去介质的运动，而首先是构造一个静态的无限大的中子增殖的模型，专门计算中子的增殖速度，同时也就给出升温速度。这就可以略去求解辐射流体力学方程带来的巨大麻烦，大大节省了计算工作量！具体地说，就是做一个氘化锂和铀238按1:1构成的但体积是无限大的体系，假定有一个裂变中子进入氘化锂，产生了氚，在设定的温度下，氚和氘碰撞，产生一个14.1MeV的中子，这一14.1MeV的中子打到铀238上使其裂变，又产生4个半裂变中子。从而问：这一指数式中子数上升速度有多快？但是，由于中子的各类反应截面强烈地依存于中子的能量，这就至少必须分16群来计算。但由于这一数字计算模型已略去了运动方程，因而完全可用16群的中子各种截面数据来求出中子谱形，也就是仅求解一个16×16的矩阵。我和于敏商量了一下，建议由叶宣化和任庚未两位年青同志去求解这个矩阵，设法求出在某一温度特定T下，某个中子经过一次循环后的中子倍增的特征时间是多少？在经过一段工作后，叶、任两位算出一个基本数据，其特征时间约是0.5×秒。而一般原子弹里的中子增殖的特征时间约是10-8秒的量级！这太慢了！但于敏和我却注意到这一特征时间的倒数将强烈地依存温度T4和密度。如果等离子体温度T更高或者密度变大，中子数增殖特征时间的倒数便会很快上升。这一链式反应过程的特征时间的倒数就有可能大大超过原子弹，也许这就是氢弹。
而既然，这一计算结果明显地表明，中子循环的时间倒数将强烈地和温度T的4次方，介质的密度的平方成正比！这就强烈地启示着于敏和我，要‘点燃’某个氢弹，除了走稀薄等体子体道路，即于敏所说‘放光’模型以外；还有另一种可能性，亦即通过某种升温和压缩机制，将某个室温下的“裂变中子+氘化锂+U238”体系，压缩升温成为某个处在高温T和高密度下的等离子状态，这就有可能形成一个包含热核反应在内的“链式反应”式的氢弹的爆炸。
当然，在‘氢弹’的中子增殖、升温、升压的同时，还会辐射大量的光子，会通过逆康普顿散射形成黑体辐射，也就是所释放出的光子的能量密度必定是aT4。问题是，这一黑体密度常数a却永远是某一常数，是和等离子体密度温度T无关的数值。而如果能设法形成一个类似于引发原子弹爆炸那样的‘内爆’式的冲击波，这就完全可能使某个氢弹内的等离子体的单位体积内的“吸热量失热量aT4”，从而诱发一个有“链式反应”的热核爆炸！
在“氢弹预先研究”过程中，黄祖洽和我均有一段时间，调到到九院负责求解原子弹运动方程中所需状态方程和热传导系数的研究，后来，又被分配去研究原子弹‘点火’问题。不过，我是‘全时’在九院工作，黄祖洽却‘穿梭’于原子弹和氢弹两组之间，做“半导体”式的沟通。
为时不久，我又因需要加强对氢弹理论的预先研究，又调回四0一所二部和于敏共同工作。由于我曾有一段时间在九院参加原子弹的研究工作，当然就会知道如何用‘内爆’法引爆某个原子弹，也知道引爆原子弹还需要有一个描述原子弹中的铀235升温直至爆炸的包括铀的状态在内的流体力学方程。那么，我们所研究的氢弹是否也需要有一个能描述氢弹的引爆，直至核反应完成，发生大爆炸全过程的运动方程式？
于是于敏和我就决定共同探讨氢弹运动所可能满足的运动方程式。
七、从静态研究到动态研究 容易看出，所有上述讨论，都是假定某一氢弹是处在“静止”状态下，如何点燃，如何升温，如何最终将其中蕴藏着的核能全释放出来！但更主要的过程必定是动态的过程。而如果一旦将氢弹的动态过程也考虑在内，立刻可发现，其‘最大’的影响氢弹升温点燃的最大障碍，是对外部环境做功！所以，为要设计一个真正可以用于战场作战的氢弹，还必须研究和推导出描述氢弹升温、点火以及爆炸过程的动力学方程。
很容易设想，描述中子、原子核、电子、光子这一复杂体系的变化和运动的最基本的运动方程式是不平衡的统计力学，也就是非线性的玻尔茨曼方程。但这一方程是非常难以求解，非常难以用来讨论具体问题的一个非线性的微分积分方程！对于中子的输运、产生和吸收来说，这一非线性方程将简化为线性的玻尔茨曼方程，还有可能用中子分群的方法近似地求出它的数字解。但如果所研究的对象是某种处于高度不平衡状态下非线性微分积分方程，那么不仅在50年前，即便在50年后的今天，也不容易对它们进行精确求解。但如果上述高度不平衡状态，可以适用局部热力学平衡近似对它们的不平衡状态作近似的描述，这一非线性的不平衡微分积分方程，就可能归结为带有粘性系数和热传导的流体力学方程，这也就是著名的Navier-Stocks流体力学方程。在不平衡统计物理发展史上，如何由玻尔茨曼方程导出流体力学方程，曾成为一个时髦的问题。但现在所研究的复杂等离子体的准平衡态，却既有处在局部热平衡状态的等离子体所组成的流体，同时又有处在局部热力学平衡状态的光子组成的流体。而粗略的估算，甚而可以认为，由光子组成的流体所贡献的“压力”，将远远超过等离子体所贡献的流体的“压力”！这就必须将非线性的Navier-stocks方程扩展为包括光辐射在内的辐射流体力学方程式。
在统计物理发展的历史上，曾经有过不少人试图从玻尔茨曼方程推导出Navier-stocks方程。最标准的办法是用“矩”展开，来导出流体力学方程。但这样一来，除从最低次的“矩”，可导出Navier-Stocks方程以外，其高次“矩”展开，还能导出形式更复杂的包含高次“矩”在内的流体力学方程，如巴纳特方程等更高次矩的流体力学方程。人们通常会问，Navier-Stocks方程是否已足够精确？
对于这一问题的比较科学的回答，是恰普曼和恩斯柯克用比较严密的演算，从Boltzmann方程推导出适用局部热力学近似条件下的一个积分方程，直接从积分方程中解出Navier-Stocks方程。为此恰普曼和恩斯柯克专门写了一本大书！现在需要把辐射输运过程也引入流体力学，这就发生了一个同样需要回答的问题。即由“矩”展开给出的辐射流体力学方程是否是够精确？现在我们需要自己独立建立氢弹理论，如果你所采用的运动方程式根本不正确或不够正确，那么今后的所有工作，由这一不够正确方程式导出的结论是否可信，就值得怀疑！
1956年，我表姊王承书教授和姊夫张文裕教授从国外归来，他们两位也被分配在原子能研究所任研究员。我和姊夫、表姊私下自然有较多交往。王承书教授的专业是统计物理学，是著名统计物理学家乌伦贝克的学生。她当然知道历史上存在这一重大理论问题，而且她还带回来一本恰普多和恩斯柯克的专著。一听见我们要研究这一问题，立即将国内唯一能‘长期’供我们‘天天’使用的专著给了我们。于敏以他的深厚的理论物理学的功底，学习掌握了这本大书，从而严格证明，这一由恰普曼，恩斯柯克方法所写导出Naver-Stocks型的辐射流体力学，在辐射温度T甚高的条件下，其辐射热传导项将和“一次矩”展开的方程式相一致，而新导出的第一类、第二类粘性系数的表示式，却极小、极小，完全可以认为是零！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>计算机科学简述</title>
      <link>https://109km.github.io/posts/a-glance-at-computer-science/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 12:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://109km.github.io/posts/a-glance-at-computer-science/</guid>
      <description>计算机科学简述 计算机科学大致分类 计算机科学在前端开发中的体现： 数据结构与算法
 页面中不同类别的排序：价格最高、最低等等。 DOM对象 闭包  程序设计语言理论
 语法，语义 表达式，赋值语句  信息论与编码理论
 new ArrayBuffer new Blob  计算理论
 正则表达式 计算的时间和空间  计算机体系结构
 传值和传址 本地存储 IndexDB 输入输出  并发、并行
 Javascript的事件轮询机制 浏览器切换计算/IO任务 requestAnimationFrame tab切换  计算机网络
 网站性能优化 网络协议  计算机安全
 CORS攻击 SQL注入  数据库
 IndexDB  计算机图形与可视化
 各类图表 Canvas 2D/3D动画 VR/AR  人机交互
 所有的交互界面  人工智能
 公众号的对话机器人  我们需要什么能力？ 扎实的计算机基础和工程能力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>前端开发未来十年</title>
      <link>https://109km.github.io/posts/the-future-of-fe/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Dec 2018 12:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://109km.github.io/posts/the-future-of-fe/</guid>
      <description>语言 HTML 历史  超文本标记语言（第一版）——在1993年6月作为互联网工程工作小组（IETF）工作草案发布（并非标准） HTML 2.0——1995年11月作为RFC 1866发布，在RFC 2854于2000年6月发布之后被宣布已经过时 HTML 3.2——1997年1月14日，W3C推荐标准 HTML 4.0——1997年12月18日，W3C推荐标准 HTML 4.01（微小改进）——1999年12月24日，W3C推荐标准 HTML 5——2014年10月28日，W3C推荐标准
 问题 从html诞生开始，浏览器一直没有对HTML模块化的支持，从2016年起，w3c开始正式研究这个问题。 在以往的开发过程中，一直采用两种方式去模块化引入html：
1.后端渲染的方式。以PHP的Smarty为例：
&amp;lt;body&amp;gt; &amp;lt;h2&amp;gt;这个是模板文件输出的&amp;lt;/h2&amp;gt; &amp;lt;hr/&amp;gt; 子输出一：{block name=&#39;first&#39;}{/block} &amp;lt;hr/&amp;gt; &amp;lt;hr/&amp;gt; 子输出二：{block name=&#39;second&#39;}{/block} &amp;lt;hr/&amp;gt; &amp;lt;h2&amp;gt;这个是模板文件输出的&amp;lt;/h2&amp;gt; &amp;lt;/body&amp;gt;  2.前端通过script的方式，使用JS去解析里面内容：
&amp;lt;script id=&amp;quot;tpl_res_ques&amp;quot; type=&amp;quot;text/html&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;quot;q_re que_{{qid}}&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;quot;que_{{qid}}&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;div class=&amp;quot;rep_person&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;span class=&amp;quot;{{role}}&amp;quot;&amp;gt;{{if role === &amp;quot;spadmin&amp;quot;}}[{{roleAlias.spadmin}}回答]:{{else if role === &amp;quot;admin&amp;quot;}}[{{roleAlias.admin}}回答]:{{else role === &amp;quot;user&amp;quot;}}[roleAlias.user]:{{/if}}&amp;lt;/span&amp;gt; &amp;lt;span class=&amp;quot;rep_msg&amp;quot;&amp;gt;{{content}}&amp;lt;/span&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;/script&amp;gt;  未来 未来所期待的方式有两种：
1.html中直接引入html模块。
&amp;lt;script type=&amp;quot;module&amp;quot; url=&amp;quot;a.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>这场被野心绑架的修宪，逆转了土耳其</title>
      <link>https://109km.github.io/posts/the-constitution-changed-turkey/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Nov 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://109km.github.io/posts/the-constitution-changed-turkey/</guid>
      <description>作者：不详，转自网络。
一 如果继续按照埃尔多安的回头路走，多年以后，当人们在哀叹土耳其命运时，一定会把目光定格在2012年。
那一年，已经连续执政多年的正义与发展党，挟经济快速发展之威，正式向土耳其议会宪法协调委员会提出修宪建议，要将土耳其由议会制改为总统制。
这受到反对党的强烈反对，造成了宪法委员会的运转危机。
在埃尔多安的野心威胁下，叠加上经济增速从当年开始腰斩，土耳其的国运来到了转折点。
在此之前，正发党已经推动过多次修宪，提交的13个修正案通过了10个。
这些修宪，总体上是以满足加入欧盟所必须达到的哥本哈根标准为目标，内容包括限制军人权力、强调性别平等、提高人权保护、废除死刑和明确司法权力等等，受到广泛支持，也得到西方盟友的赞赏。
那个时候的修宪，是为了“国运”。
2012年的修宪建议，就不一样了。
二 它要改变的是土耳其的政治体制，把原来存在分权制衡的议会制，变成由总统大权独揽的“超级总统制”，将总统定于一尊地塑造成国家元首、政府首脑和三军统帅的集合体，赋予其任命部长和大法官、解散议会、制定预算等广泛权力，“个人集权”的色彩无比明显。
反对派当然无法赞成，奋起反对。
但埃尔多安早已做好准备：抛出所谓的“新土耳其”论为打破制度约束开路，编织出在2023年进入世界十大国的“百年复兴计划”收割民意，接连与各大国硬碰硬制造在国际上“大国崛起”的假象以点燃民族情绪，软硬兼施，一意孤行。
在此期间，2016年7月份一场失败的政变，为他强行修宪提供了天赐良机。
他宣布全国进入紧急状态，展开地毯式的“肃清行动”，逮捕4万人，解雇13万名公务员，关闭1000所学校和15家大学，查封200家媒体，将对反对派的高压统治变成常态，被联合国批评侵犯人权。
在此情况下，修正案于2017年1月份通过了议会的投票，但未能达到直接通过的标准，需要全民公投决定。
全民公投的启动，在全社会制造了分裂，局势紧张。
三 当局为此派出了约25万名警察、13万名宪兵和6000陆军士兵随时待命，加上地方的安全志愿者，总共动员了46万人投入到公投的安保之中。
据《环球时报》当时在土耳其的记者报道，在伊斯坦布尔独立大街上，“除了日常负责巡逻的警察外，还有荷枪实弹的特警及警车&amp;hellip;&amp;hellip;上空频繁响起警用直升机的轰鸣声”。
这个公投，是在民主框架内进行，但它所造成的形同战乱的局面，足以表明它对民主制度的破坏，以及土耳其人对埃尔多安野心的警惕和恐惧。
在执政党压倒性的强攻下，修正案在2017年4月份的公投中以51.37%的同意票对48.63%的反对票通过，优势极其微弱。
可以推测，如果正反双方能够在同等条件下竞争，结果将会被改写。
所以这是一次“强修”。
四 强行修宪带来了严重后果，国际舆论纷纷惊呼土耳其诞生了“新皇帝”、“新苏丹”，欧盟调低了土耳其入盟的可行性评估，它多年来的入盟努力几乎毁于一旦。
修宪所塑造出来的“土耳其价值观”，加剧了土耳其和西方盟友的分歧，双方渐行渐远，土美关系的恶化是其中一个表现。
土耳其“复兴”所需要的国际环境，被毁损了。
它和失速的经济增长、高企的失业率和通货膨胀率、暴跌的本币等糟糕的国内形势一起，催生了一个陷入困境的土耳其。
这和原来那个准备把“金砖五国”变成“金砖六国”的新兴国家，截然不同。
但埃尔多安的个人目标实现了，他赢得了可能执政至2029年的机会，前后将掌握这个国家26年。
这是个人野心对国运绑架的结果。
五 在具备一定民主基础的地方，有着野心的政治强人往往以修宪的方式完成个人长期集权的目标，比如俄罗斯的普京，委内瑞拉的查韦斯。
查韦斯在1999年当选总统后，多次推动修宪，最终在2009年成功取消总统只能连任两届的限制，使他可以无限期地竞选连任。
查韦斯当时表示，如果人们支持他，他想一直当总统，直到2050年。
人类已经无法阻止这个伟大领袖。
好在病魔在2013年出手带走了他。可委内瑞拉人为他们对伟大领袖的狂热，已经付出了无比沉重的代价：这个石油储量世界第一的国家，经济崩溃，本币急剧贬值100000%，每一个委内瑞拉人都成为可以拿钱当手纸的亿万富豪。
同样通过修宪实现连续二十多年执政的普京，同样给俄罗斯人一地鸡毛，把“给我二十年，给你一个强大俄罗斯”的豪言壮语，活生生变成了“给我二十年，给你一个广东省”。 个人长期集权，是政客的春药，却是国家的毒药。
六 埃尔多安们的实质，是用民主破坏民主，用宪法架空宪法。
民主固然不意味着通过选举上台的人可以为所欲为，它同时也不意味着那些依照民主程序进行的行为就都是正当的——评判当选者行为的正当与否，除了法律，还有政治伦理和道德准则。
披着民主外衣，却干着践踏政治伦理和道德准则的勾当，是在反民主。
而宪法对于一个国家的政治生活来说，不是只提供一套白纸黑字的根本规则，还提供了一种至高无上的宪政精神，要求一切行为都不能违背它，不管是不是依照宪法规定的程序进行。
以民主破坏民主，以宪法架空宪法是反民主、反宪政的，是在逆历史潮流而行，是在背离普世价值，结果就是撕裂了人心，压制了自由，破坏了团结。
它导致了不当或错误的经济政策出台并且因为没有制衡而失去了纠正的机会，它的反普世价值观又毁坏了后发国家发展所亟需的全球化红利。
当野心绑架了国运，当国运成了野心的牺牲品，土耳其们如何能不被逆转？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2004-2017的语无伦次</title>
      <link>https://109km.github.io/posts/2004-2017-rubish-thinking/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://109km.github.io/posts/2004-2017-rubish-thinking/</guid>
      <description>魔兽世界 &amp;emsp;&amp;emsp;2004年的时候，魔兽世界在地球上诞生，2005年进入中国。那个时候的魔兽世界是网游界里的绝对王者，令其他所有的网游都黯然失色。也就是2005年的10月我接触到魔兽世界，是我高二刚开学一个月。 &amp;emsp;&amp;emsp;我记得第一次进入魔兽世界的时候，只有一个词能形容我的心情：震撼。除了震撼没有别的，它的设定，它的画面，它的人物，它的一草一木，它的一切的一切，组成了它——魔兽世界。我的第一个角色是牛头人战士，出生在雷霆崖。雷霆崖的山谷里是大片大片绿油油的草地，可多兽体型庞大但是看起来跟牛头人一样憨厚。雄性的牛头人，站着不动的时候喜欢挠屁股。后来离开了新手村去雷霆崖，第一次去雷霆崖的时候才知道这个悬崖那么高，也是第一次知道在这个世界里从很高的地方跳下去会摔死。再后来去到了更多的地方：奥格瑞玛、贫瘠之地、千针石林等等等等，等级也一路上升，那时候满级60级，也不记得到底玩了多久，终于到了60级。然后进入各大副本各种战场，仿佛从少年成长为历经战火的将军似的。 &amp;emsp;&amp;emsp;但也就是那时候开始，我疯狂迷上了WOW，上课想、吃饭想、路上想、睡觉想。除了这件事其他什么事情都无法提起我的兴趣。慢慢地，学业被抛在脑后，不会的知识越来越多。这种状况持续了整整1年半，一直到2006年的春节前后才突然发觉要高考了，可惜那个时候已经醒悟略晚，而且上瘾的力量是如此之强大，在那个我意志不坚强的年纪，只能败下阵来。最终高考成绩平平。
大学 &amp;emsp;&amp;emsp;不过最终还是走进了大学的校门，好像从上学开始的唯一终极目标终于实现了。从曾经家长、老师、兄长们口中听说的：你上了大学想怎么玩怎么玩的时代终于来临了。可惜的是，这种为了刺激我考上好大学的说法成为了另一个巨大错误的开端。我上大学的志愿是软件工程，那时候对软件工程一无所知，只是知道这个专业经常跟电脑打交道，大三之后允许自带电脑，因此我认为这是一个能让我顺理成章地玩游戏的专业，所以选择了它。 &amp;emsp;&amp;emsp;从进入大学校门的那一刻开始，我感受到的是无尽的轻松与自由，仿佛过去12年里经历的压抑都要在大学的校园里释放出来。事实证明，我是这么想的，也是这么做的。 &amp;emsp;&amp;emsp;从军训完开始正式上课不到一个月，我就掌握了逃课规律和技巧：大课且不重要的课，老师几乎不点名，偶尔点名由于人多，完全可以让同学帮忙代答；小课由于人少，所以最好不要逃课，因为太容易被发现；大课且重要的课，点名几率会大一些，通过观察每一门课的老师行事风格决定逃不逃课，如果这个老师每次点名都是闷头点，不认人的话，必须逃，如果这个老师点一个人认一个人的话，最好不要逃。但是后来更总结出经验：大部分老师点名都在上课开始的时候，所以谨慎起见可以第一节小课来上课，点名完之后，第二节小课直接走人。不过有些老师招数层出不穷，比如第二节上课点名，或者第二节下课之后点，而且还认人，这样只能老老实实上课了。 &amp;emsp;&amp;emsp;我逃课都去干嘛呢？肯定去网吧打游戏啊，玩游戏多么开心愉快！上课多么枯燥乏味！我打魔兽世界，打dota，打cs！爱玩的游戏都玩！能逃的课都逃！这种行为贯穿了我整个大学生活：从大一到大四。 &amp;emsp;&amp;emsp;最终我依旧顺利毕业了，而且也顺利找到一份工作。不过生活一向很公平，在此刻逃掉的东西终有一天会回来，会加倍地还回来。
工作 &amp;emsp;&amp;emsp;我2011年7月开始工作，到现在已经6年多。对比一下工作和上学，最大的差别有两点：一是体现在时间的使用上，二是体现在成长的衡量上。第一点，在上学期间每一节课上什么，课间间隔，每天回家任务都是学校和老师规划好的，所以对于自我掌控时间的能力没有那么强；而在工作的时候，没有人会告诉你10-11点要干什么，更没有家庭作业，全部以任务为导向，意思就是告知你有什么任务，用多久需要你自己评估，达到什么效果也要自己评估，所以对自我掌控时间的能力要很强。第二点，上学的时候每一学期有两次考试，非常明确的知道每一门功课达到了什么水平；而工作过程中，即使有季度考核，但是也只会评判你完成任务的状况如何，具体你个人成长了多少，在哪些方面成长了只有你自己知道。所以通过这两点的对比，可以发现工作对于自我的觉知有很高的要求。 &amp;emsp;&amp;emsp;在工作的前几年，感觉新鲜劲更多，对生活、娱乐等方方面面的追求也很多。工作时间忙于工作，休息时间爱思考去那里玩，玩什么。很少思考自己工作做的到底怎么样，技术水平是否有长进，即便有时思考到这些问题，很快也被玩乐抛在脑后。所以我个人认为在前三年的时间里更多是被动成长。被动成长就是为了完成工作任务，不得不去学习一些新技能或者知识。这种成长的速度较慢，瓶颈也非常明显。在第4，5年的时候进入迷茫期，开始思考未来，思考工作，思考人生，一度摸不清方向，逐渐产生对工作的抵触情绪，这种情绪一直到2016年10月份，非要辞职不可。在接下来的1年里是自我放松、调整的一年，这一年说起来什么正事也没有干，东跑跑西转转，一年一下就过去了。真正开始发生剧烈变化的是今年9月开始接触到系统化思维，同时外在压力、内在压力，以及过去经历的迷茫期、调整期等等各方面因素一起开始发酵，进入一个每天都会想很多事情并且高度焦虑的状态，一直持续了差不多一个月。一直到10月份开始对系统化思维有了些许认知，能够对自己过去的混乱状态和生活进行一些有条理的总结，加上重新开始工作，外在和内在压力同时减轻，一下使得自己的思维有了很多提升。 &amp;emsp;&amp;emsp;在思维方式有很大变化之后，我开始回顾过去的工作经历，发现自身技术能力上最重大的一个缺陷：计算机基础不够扎实。这个缺陷从那里来？为什么这个缺陷是最严重的？ &amp;emsp;&amp;emsp;这个缺陷从大学的时候天天去玩，不上课不学习而来。而大学的不想上课，只想玩又从更早的经历而来，发现这个链条是一环接一环。如果不打破这个链条会怎样？答案很简单：职业天花板很快到来，甚至会不进而退。 &amp;emsp;&amp;emsp;为什么这个缺陷是最严重的？因为有个简单的道理大家都知道：要盖高的好的楼，需要打好地基。每一种工作，每一门学科都存在自己的基础，如果未来想在这方面建立更高的楼，就需要更扎实的基础。 &amp;emsp;&amp;emsp;怎么去解决这个问题呢？没有捷径，利用休息时间一点点补回来。但是回头一看，发现要补上这些东西，所要付出的可能是在大学期间正常学习的3-5倍。原因在于工作后休息时间是碎片化的：每天下班和周六日。碎片化的时间导致就是效率低，加上一天工作之后很疲惫，再去学习效率更低，但是没有第二条路可以走，难走也得走下去。 &amp;emsp;&amp;emsp;回到大学那一段，还是那句话：过去逃掉的东西，终会加倍地还回来。
学历到底有用吗？ &amp;emsp;&amp;emsp;这一些感想跟我现在就职的公司有关。现在就职的公司是做成人教育的，大部分用户只有一个目标就是提升学历。在过去的6年工作经历中完全没有感受到学历有什么作用，现在每天能听到很多用户电话来咨询提升学历。为什么每年有几百万人都想提升自己学历？学历到底是什么？ &amp;emsp;&amp;emsp;从字面意思看。学历是达到一定学习程度的证明。为什么需要这个证明？这是一个衡量体系，衡量每个人学习能力和知识水平的，表示某一个人在特定的领域有怎样的水平（特指上学阶段）。 &amp;emsp;&amp;emsp;从拿到学历的经历来看，通常更好的学校和更高的学历能给予一个人更多的知识和更强的学习能力，在这个过程中一个人会获得极大的成长。 &amp;emsp;&amp;emsp;从学历的结果来看，通常刚进入社会的凭证就是学历，证明一个人在上学阶段的学习能力和已有的知识储备，也一定程度上代表了这个人未来的潜力。一般情况下，每一家公司都更欢迎潜力巨大的人才。这是学历的现实意义。 &amp;emsp;&amp;emsp;综合来看学历更多体现一个人在过去十几甚至二十年的学习经历之后到底有什么样的水平。这个水平也很容易转化为竞争力，竞争力越强，一个人就能更自由。 &amp;emsp;&amp;emsp;这个问题很容易理解：在山林里，对于一只老虎它想去哪里去哪里，但是对于一只兔子可能要时刻警惕小心，战战兢兢，活动范围也相对有限。相应的在人类社会里，竞争力强就意味着你可以拥有很多选择权，比如想去哪家公司做什么事情，或者自己创业，或者追求自己的目标。一个人的竞争力从自身角度来看体现在个人能力上，从社会角度来看体现在这种能力的稀缺性和其所能带来的价值上面。用一个直观的比喻：想象一个漏斗，下面人多而窄，上面人少而阔。所以学历在一定程度上是一个人竞争力的体现和证明，意味着在上学这个阶段里谁有更广阔的平台和谁是阶段性赢家。 &amp;emsp;&amp;emsp;但学历也并不意味着一切，同样很多学历普通的人进入社会后更加容易感受到压力，所以转压力为动力，不断寻求自我突破，最终超越很多高学历的人。
自觉 = 自我觉知 &amp;emsp;&amp;emsp;自我觉知有三层含义：第一层，对自己工作或学习水平的认知；第二层，对于自我行事风格和性格特点的认知；第三层，对于自我思考方式、思维能力的认知。通常情况下，这三层是会互相促进的，因为最终提升都是觉知能力。那如何提高觉知能力？我自己用的办法主要有两种：多问问题；进入观察者模式，其实最终殊途同归而已。下面举两个例子解释一下我是如何使用这两个办法发现问题的。 &amp;emsp;&amp;emsp;第一个方法，拿斗地主来举例。拿到牌以后，先观察自己什么牌，推测别人是什么牌？我最需要的关键牌是什么？如果抢地主能抢到，我怎么打？如果抢不到怎么打？在整个过程中不断问自己两个问题：我该出什么牌？敌人能怎么克制我？最后游戏结束了，再问问这局赢了是怎么赢的？输了是怎么输的？最终一个简单的游戏，也会变成比较复杂的策略游戏。 &amp;emsp;&amp;emsp;第二个方法，观察者模式我用滑雪来举例。在滑雪的时候为了保持平衡通常会注意力高度集中，集中在身体平衡上，所以在整个运动过程中都是在观察自己，观察自己平衡发生什么变化，身体是如何应对的，如果摔跤了，观察到自己摔跤前有哪些变化。 &amp;emsp;&amp;emsp;仔细对比以上两种方法非常之相似，最终合并成两个词：观察，反思。不断地观察，反思就会提高对事，对问题，对自己，乃至万事万物的觉知能力。
不平等的现实和平等的梦想 &amp;emsp;&amp;emsp;在学校里面，无论我是全班第一或是全班倒数第一，我们都看起来是平等的：你们坐在同一个教室，甚至可能还是同桌，一起上下课，一起聊天玩耍，所以这种情形很好地保护了所有同学。但是为什么我说“看起来平等”？因为从学习的能力方面来看，你们并不平等；从老师对待第一和最后一名的态度上也不平等。而这个世界，无论是自然世界，还是人类世界，平等都是不存在的。也许你听过一句话：人人生而平等。这句话来自美国《独立宣言》(1776年)，英文原文是“all men are created equal”。注意一下，原文里写的是：”are created equal”，意思是人类被平等的创造出来，我个人理解为是说人的生命本身是平等的，就像我有一条命，马云有一条命，你也有一条命，所有人都只有一条命。但是如果说更广义的人的生命，就可能包含地位、权力、经验、所拥有的资源等等，这样的话毫无平等可言。在自然界中，兔子一出生就是兔子，狮子一出生就是狮子，有平等吗？在人类社会里，有的人出生在首富家庭里，养的狗可以背10万元的背包；有的人出生在贫困地区，可能每天只能吃得上几口饭，有平等吗？ &amp;emsp;&amp;emsp;所以这个世界的主题其实一直都是弱肉强食。只是在过去的教育中，一直没有背提及，但是这才是真实的世界。我认为无论年幼或者成熟，富裕或者贫穷都需要认清现实。这个认清现实并不是变得世故，而就是代表字面意思：认清楚现在的事实。用魔兽世界来举例子：10级的时候能打过20级的怪吗？一身绿装的时候能去打得了终极Boss吗？我相信大部分人一定不会去干这种傻事，因为大家在这个时候认清了现实。所以同样地，我们在处理其他事情的时候也要学会认清现实。 &amp;emsp;&amp;emsp;梦想是每个人都有的，每个人都有追求梦想和幸福的权力。在这个维度大家是平等的。不过梦想在很多时候容易成为空想和幻想。为什么？因为想象美好的事情会让自己感受到轻松，仿佛世界就变美好了。但真实的情况是真正能到达梦想的人，一定都是现实的。原因在于他们认识到自己的梦想在哪里，应该怎么去，然后落在当下的每一天，每一步。那些无法认清现实的人一定无法到达自己的梦想，如果自己都不知道自己在哪里，应该怎么走，何谈到达梦想呢？
系统化思考 &amp;emsp;&amp;emsp;近期最大收获就是逐渐养成了系统化思考习惯。什么是系统化思考？本质上是一种思维方式，它的最大特点是结构化。举个例子，我们看一栋楼的时候，从正门看、从侧门看、从后门看，一定是不一样的，从空中看、从内部看一定更不一样，所有看到的其实都是这栋楼的样子，但是都是这栋楼样子的一部分，把所有看到的景象综合起来，那一定比仅从某一角度看到的更全面。这就是系统化思考。 &amp;emsp;&amp;emsp;系统化思考到底给我带来了什么变化呢？这个变化是全方位的，看待任何一件事物和问题的时候都跟以前不同。举个打魔兽世界的例子，25人团队要一起打难度较大的Boss，如果用以前的单一思维方式，我的思维路径如下：我是狂暴战士，我只要猛打输出，躲好Boss技能，不要犯错就行了；操作如下：1234、1234&amp;hellip; 现在换成系统化思考以后重新看这个问题会怎么看？
 从战斗之外的角度看（个体）：作为一名狂暴战，哪些是我主要输出技能，每一个技能的消耗怒气、产生伤害以及CD之间的关系是什么，我应该如何排列技能顺序，当怒气充足时如何释放，怒气不足时如何释放，如何利用好公共CD产生更多怒气，我的装备应该如何搭配？ 从战斗中的角度看（个体）：这个Boss的特点是什么，我扮演的是什么角色，Boss大概分几个阶段，每一阶段有什么技能，应对措施是什么？什么时候可能危险系数比较大，什么时候适合全力输出？ 从战斗中的角度看（团队）：本次我们团队配置是什么样的，近战输出多？远程输出多？治疗多？坦克多？根据这次团队配置，我比较适合采用什么打法？比如本次治疗多，输出少，需要我产出更多输出，但是生命安全相对更有保障。 从战斗结束后的角度看（个人+团队）：本次战斗我输出了多少，哪些技能是主要输出技能，哪个阶段产生的输出最高？团队里其他狂暴战的数据怎么样？如果比我高，是因为什么？装备比我好？输出手法比我好？  &amp;emsp;&amp;emsp;通过对比两种思考方式的差异可以明显看出系统化思考所带来的改变是巨大的。这个改变如果运用在思考自身问题会怎样呢？
自律与自由 &amp;emsp;&amp;emsp;我记得上学的时候说自己这辈子最大的追求是自由。不过自由到底是什么呢？在现实世界里想做什么就做什么？在思想世界里想思考什么就思考什么？在情绪世界里感受到幸福愉快？ &amp;emsp;&amp;emsp;也许每个人都有自己对自由的定义。我个人理解是自律跟自由并不是矛盾体，而自律实际上是自由的推动力。为什么这么说？先看看“自律”在百度百科上的释义是：遵循法律并以此为基础进行的自我约束。这里的“法律”更多指的是自己对自己制定的法律，更要注意的另外一个词是“遵循”，代表自律主要指行为上的。而与此互补是目标，自律带来了动力，而目标带来的是方向。这样才能保证我可以到达我想要的“自由”。从这个角度看“自由”其实就是一个目标，比如：全世界想去哪里就去哪里，是不是很自由？但这就是个目标，如何达到这个目标，可能办法不只一种，但终归需要落实到行动上才会靠近它。能行动的起来，能把行动坚持下去就是自律。所以说自律是自由的推动力，没毛病。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【转】如何当好一名师长</title>
      <link>https://109km.github.io/posts/how-to-be-a-good-commander/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://109km.github.io/posts/how-to-be-a-good-commander/</guid>
      <description>作者：林彪，写于1936年12月
一、要勤快。不勤快的人办不好事情，不能当好军事指挥员。应该自己干的事情一定要亲自过目，亲自动手。比如，应该上去看的山头就要爬上去，应该了解的情况就要及时了解，应该检查的问题就要严格检查。不能懒，军事指挥员切忌懒，因为懒会带来危险，带来失败。比方说，一个军事指挥员，到了宿营地就进房子，搞水洗脸洗脚，搞鸡蛋煮面吃，吃饱了就睡大觉。他对住的村子有多大，在什么位置，附近有几个山头周围有几条道路，敌情怎么样，群众条件怎么样，可能发生什么情况，部队到齐了没有，哨位在什么地方，发生紧急情况时的处置预案如何，都不过问，都不知道。这样，如果半夜三更发生了情况，敌人来个突然袭击，就没有办法了。到那种时候，即使平时很勇敢的指挥员，也会束手无策，只好三十六计，跑为上计，结果，变成一个机会主义者。机会主义和打败仗，常常是因为没有思想准备，没有组织准备，工作没有做到家，懒的结果。因此，不论大小指挥员都要勤快，要不惜走路，不怕劳累，要多用脑子，要做到心到、眼到、口到、脚到、手到。事情没有做好以前，不能贪闲。贪闲就隐伏着犯错误的根子。什么事都要心中有底，“凡事预则立，不预则废”。雷打不动的干部，牛皮糖式的干部，不管有多大本事，都不是好干部。
二、要摸清上级的意图。对上级的意图要真正理解，真正融会贯通，真正认识自己所受领的任务在战役、战斗全局中的地位和作用。这样，才能充分发挥自己的主观能动性；才能打破框框，有敢于和善于在新情况中找到新办法的创造性；才能有大勇，才能决心强、决心狠，敢于彻底胜利，有强烈的吞掉敌人的企图和雄心。指挥员的勇敢集中表现在歼敌决心的坚定顽强上面。指挥员的大勇建立在革命的最高自觉性和正确理解上级意图的基础上面。
三、要调查研究。对于敌情、地形、部队的情况和社会情况，要经常做到心中有数。要天天摸，天天琢磨，不能间断。这样做，不能看作是重复，实际上这不是重复，而是不断深化不断提高的过程，是取得正确认识的必不可少的手段。平时积累掌握的情况越多，越系统，在战时，特别是在紧张复杂的情况下，就越沉着，越有办法。急中生智的“智”，才有基础。因此，调查研究工作要贯串在各项工作中，要贯串在每一次战役、战斗的整个过程，反对打莽撞仗、糊涂仗，反对急性病，反对不亲自动手做调查研究的懒汉作风。特别是敌情，必须切实摸透。因为敌情是活的，敌人必然会极力隐蔽、伪装他们的真实企图和行动。要尽一切可能不间断地侦察，查清敌人的部署和动向，看他扮演什么角色？是主角还是配角？是主力还是非主力？是骄兵还是败兵？能集中多大兵力向我们进攻和阻挡我们的进攻。查明敌主官的特性，看他惯用和擅长用什么战法，根据他当前的企图判断他可能采用什么打法，等等。只要摸清了敌情、我情、地形的底，决心就快，就硬，就坚定。就不会被任何假象所迷惑，就不会被任何困难所吓住。如果情况不清，就会犹豫不决，举棋不定，坐失良机，或者勉强下了决心，一遇风吹草动，听到畏难叫苦和不正确的建议，就容易动摇，可能一念之差，前功尽弃。
四、要有个活地图。指挥员和参谋必须熟悉地图，要经常读地图。熟读地图可以产生见解，产生智慧，产生办法，产生信心。读的方法是把图挂起来，搬个凳子坐下来，对着地图看，从大的方向到活动地区，从地区全貌到每一地段的地形特点，从粗读到细读，逐块逐块地读，用红蓝铅笔把主要的山脉、河流、城镇、村庄、道路标划出来，边读，边划，等到地图差不多快划烂了，也就差不多把地图背熟了，背出来了。在熟读地图的基础上，要亲自组织有关指挥员和参谋对作战地区和战场进行实地勘察，核正地图，把战场的地形情况和敌我双方的兵力部署都装至脑子里去，做到闭上眼睛面前就有一幅鲜明的战场图影，离开地图也能指挥作战。这样，在你死我活、瞬息万变的战斗情况下，可以比敌人来得快，争取先机，先敌一着，掌握主动，稳操胜券。
五、要把各方面的问题想够想透。每一次战役、战斗的组织，要让大家提出各种可能出现的问题，要让大家来找答案，而且要从最坏的最严重的情况来找答案。把所有提出来的问题都回答了，再没有问题没有回答的了，这样，打起仗来才不会犯大错误，万一犯了错误，也比较容易纠正。没有得到答案的问题，不能因为想了很久想不出来就把它丢开，留下一个疙瘩。如果这样，是很危险的，在紧要关头，这个疙瘩很可能冒出来，就会使你们心中无数，措手不及。当然，在战争环境中，要考虑的问题很多，不可能一次都提完，也不可能一次都回答完，整个战役、战斗的过程，就是不断提出问题和不断回答问题的过程。有时脑子很疲劳，有的问题可能立即回答不了。这时，除了好好地和别人商量以外，就好好地睡一觉，睡好了，睡醒了，头脑清醒了，再躺在床上好好想一想，就可能开窍，可能想通了，回答了，解决了。总之，对每一个问题不能含糊了事。问题回答完了，战役、战斗的组织才算完成。
六、要及时下决心。在什么样的情况下可以下决心打呢？指挥员必须以最大努力组织战役、战斗的准备工作，力求确有把握才动手，不打无把握之仗。但是任何一次战斗都不可能完全具备各种条件，不可能有百分之百的把握。一般说有百分之七十左右的把握，就很不错了，就要坚决地打，放手地打。不足的条件，要通过充分发挥人的因素的作用，依靠人民群众的力量，充分发挥人民军队特有的政治上的优势，充分发挥指战员的智慧和英勇顽强的战斗作风来弥补，以主观努力来创造条件，化冒险性为创造性，取得胜利。
七、要有一个很好的很团结的班子。领导班子思想认识要一致，行动要协调、合拍，要雷厉风行，要有革命英雄主义的气概。都要勤快，都千方百计地办好事情，完成任务。不互相扯皮，不互相干扰，不抱旁观者的态度。如果领导班子不好，人多不但无用，反而有害。
八、要有一个很好的战斗作风。有好的战斗作风的部队才能打好仗，打胜仗。好的战斗作风首先是不叫苦，抢着去担负最艰巨的任务，英勇顽强，不怕牺牲，猛打猛冲猛追。特别是要勇于穷追。因为把敌人打垮以后，追击是解决战斗、扩大战果、彻底歼灭敌人最关键的一招。在追击时，要跑步追，快步追，走不动的扶着拐棍追，就是爬、滚，也要往前追，只有抓住敌人，才能吃掉敌人。好的战斗作风要靠平时养成，要靠实际锻炼，要在紧张、残酷的战斗中才能锻炼出来。不敢打硬仗、恶仗的部队，让他打几次就打出来了，因为已经见识过硬仗、恶仗的场面，有了体会，有了经验，知道怎么打了，百炼成钢就是这个道理。做工作也要有好的作风，说了就要做，说到那里做到那里，要做得干脆利索，要一竿子插到底，一点不含糊，不做好不撒手。好的作风的养成，关键在于干部。强将手下无弱兵，干部的作风怎么样，部队的作风就会怎么样。因此，首先要抓好干部，要干部做出样子，影响带动部队。只要干部作风好，指挥好战斗，多打胜仗，即使是新建的部队或者原来基础较弱的部队，也会很快打出好作风来，像铁锤一样，砸到那里，那里就碎。
九、要重视政治，亲自做政治工作。部队战斗力的提高要靠平时坚强的党的领导、坚强的政治工作。连队的支部一定要建设好，支部的工作要做活，就是要把所有党团员的革命劲头鼓得足足的，充分发挥他们的模范作用、带头作用，通过他们把全连带动起来，通过他们去做政治工作，提高全体指战员的阶级觉悟。有了坚强的党支部的领导，有了坚强的政治工作，就可以做到一呼百应，争先恐后，不怕牺牲，前赴后继。战术、技术也要练好，特别是技术，如果枪打不准，战场上就不能消灭敌人，就不能解决战斗。因此，军事训练不能马虎，党政工作要领导好训练。艺高人胆大，胆大艺更高，部队有了高度的无产阶级觉悟，有了好的战斗作风，再加上过硬的作战本领，就如虎添翼，就可以无敌于天下。
读后感：
读完之后全身冒冷汗，为什么？先不说别的，前三条能做到吗？能做好吗？回顾过去的经历几乎没有哪一条能坚持下来，可怕吗？太可怕了！为何人与人的差距能如此之巨大？这些最优秀的人都天赋异禀吗？答案是否定的。
我想起卢泓言的一篇文章《马化腾的境界》。讲的是马化腾为什么这么厉害？文中提到一个关键词：心力。无论以前有没有听过这个词，这个词表达的意思是：思维的力量。其中最关键的点在于从量变到质变。打个比方，我的思维的力量假设是10，马化腾是1000，这中间不是数学上100倍的关系，而是鸡蛋与石头的关系：你有多少鸡蛋也砸不烂一块儿石头啊！当然在上面这个例子我很可能高看自己了，因为我记得有人说获得诺贝尔奖的人里面分三等，第一等的贡献是第二等的100倍，第二等是第三等的100倍，所以第一等与第三等是10000倍的关系，而我等凡人连诺贝尔奖的影子都摸不到。可怕吗？可怕！
他们为什么这么厉害呢？也许到了一定层次需要拼天赋，但是更多的是他们把简单的道理日日想、天天做，从行为到思维，不断进行自我进化，最终变成另外一个物种。这些简单的道理有些我们可能天天听，天天看：好好学习，天天向上；吾日三省吾身；不积跬步，无以至千里等等。哪有复杂的道理？有人问李小龙他为什么这么厉害，他说：别人练一万次，我练十万次而已。所以自我进化并不是一个遥远的事情，它就在每个人身边，时时刻刻，日日夜夜都可以，唯恒者能达。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>css选择器匹配机制</title>
      <link>https://109km.github.io/posts/css-selector-matching-theory/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://109km.github.io/posts/css-selector-matching-theory/</guid>
      <description>Keep in mind that when a browser is doing selector matching it has one element (the one it&amp;rsquo;s trying to determine style for) and all your rules and their selectors and it needs to find which rules match the element. This is different from the usual jQuery thing, say, where you only have one selector and you need to find all the elements that match that selector.
If you only had one selector and only one element to compare against that selector, then left-to-right makes more sense in some cases.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>前端开发规范</title>
      <link>https://109km.github.io/posts/front-end-developing-standard/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Nov 2017 16:47:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://109km.github.io/posts/front-end-developing-standard/</guid>
      <description>开发篇 总则 缩进 统一采用2个空格，禁止使用4个空格或者tab
文件编码 所有文件均使用UTF-8(无BOM)模式，如果不知道怎么调整，查找自己编辑器的编码模式。
大小写 目录、文件名统一使用小写，多词使用 -进行连接。比如 component-city
注释 对复杂的模块/功能添加注释，阐述其逻辑。不同语言的具体注释方法请参考其相应部分。
目录结构 良好的目录结构能提高开发效率，增强代码质量，保证多人协作的良好运行。 不同的项目可以有不同的目录结构，但大致应当遵循的规则如下：
Hello 项目根目录，通常为项目名称 ├── README.md 项目说明文档 ├── config 配置目录 │ ├── config.dev.js dev环境配置 │ ├── config.js 本地环境配置 │ └── config.production.js 线上环境配置 ├── dist 部署后代码目录 ├── mock 模拟数据目录 │ └── mock.json 模拟数据文件，根据需要可添加多个 └── src 源代码目录 ├── common 全局通用代码目录，与业务相关 │ └── common.js ├── components 组件目录 │ └── swiper 组件名称 │ ├── index.css │ ├── index.html │ └── index.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【React - 02】React Component生命周期详解</title>
      <link>https://109km.github.io/posts/react-lifecycle-02/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://109km.github.io/posts/react-lifecycle-02/</guid>
      <description>为什么需要明白Component生命周期？ React Component生命周期是React的重要设计思想和概念之一。所以如果想更深入了解React的工作机制，更好的使用React进行实战，这里就是开始。
Before 生命周期 Component设计思想 Component是从有限状态机（FSM）的思想中衍生出来的一个模型。主要工作原理跟有限状态机几乎一样：通过状态、条件、动作来描述信息流转。
有限状态机的动作一般有下面几种：
 进入动作：在进入状态时进行 退出动作：在退出状态时进行 输入动作：依赖于当前状态和输入条件进行 转移动作：在进行特定转移时进行  如下图（图片来自这里），通过这个图可以清楚看到数据在每个节点不同状态时候形成了不同的转换，最终形成有限状态机。说的生动一点：想象数据是河水，然后我们设置关卡控制河水的流向，运动，停止。

During 生命周期 Component Initialization 在这个阶段实例首次被创建，后面创建的实例会与第一次创建的实例在此阶段稍有不同。下面是这个阶段中会顺序执行的函数。
getDefaultProps
这个函数用于创建默认的props属性。返回值必须是 Object 或 NULL。由于这个函数比较特殊，只会在React.createClass第一次执行的时候调用一次，所以下面研究一下原因。
在创建Component的时候会调用React.createClass这个函数，这个函数实际的实现是在ReactClass.createClass里。我们看看这个函数里都执行了哪些操作：
 Constructor函数：这个Constructor中主要包含了初始化props获取initialState等功能，并没有任何与getDefaultProps有关的东西。第一次实例化后，再次调用React.createClass实际上执行的只有这个函数。
 其他部分：在Component实例化过程中只会执行一次。下面的代码就在这个部分中，所以解释了为什么getDefaultProps只会执行一次。
// Initialize the defaultProps property after all mixins have been merged. if (Constructor.getDefaultProps) { Constructor.defaultProps = Constructor.getDefaultProps(); }   
 ps:更详细和具体的过程我也不清楚，希望有大神指导。
 getInitialState
这个函数用于创建Component的初始化state。返回值必须是 Object 或 NULL。
此函数会在每次Component创建的时候被调用。
componentWillMount
这个函数在Component每次被创建的阶段都会被调用，代表的意思是：组件即将创建。在server和client都会调用。
render
这个函数是进行Component渲染的，React会将Component输出到页面中。server和client都会触发。
componentDidMount
这个函数是在Component渲染完毕之后触发。只在客户端触发，server不会触发

Component Creating（创建） 这个阶段是Component创建期，在这个阶段主要有以下几个方法会被触发。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【React - 01】What’s React</title>
      <link>https://109km.github.io/posts/what-is-react-01/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 15:47:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://109km.github.io/posts/what-is-react-01/</guid>
      <description>React初识 React只是MVC中的V。
React核心是Component，Component是html / javascript的合集。

React相关基础概念 
JSX 在javascript中写HTML的语法工具。

Virtual DOM 虚拟DOM。React自己生成的一套DOM系统，用于渲染真实的DOM。

React.createClass 创建一个Component的方法。

render(method) Component的HTML模板。

React.render 渲染React Component到真实的DOM结点上。

state Component的状态，其实就是Component的内置数据，通过更改state属性，可以对实现对Component的更新。 例如，下面的代码里通过this.state.name控制Component中的内容展示。
render: function() { return ( &amp;lt;header&amp;gt; { this.state.name ? this.state.name : &amp;lt;span&amp;gt;Not Logged In&amp;lt;/span&amp;gt; } &amp;lt;/header&amp;gt; ); }  
getInitialState 获取Component的初始化state。

setState 设置Component的state属性。

props 父级Component传递给子级Component的属性。比如onClick也是props的一种。在下面这个例子中父级节点  传递了 name=“Tyler” 给子节点 
var HelloUser = React.createClass({ render: function(){ return ( &amp;lt;div&amp;gt; Hello, {this.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>